\chapter{}

\textbf{\underline{Условие}:} Используя необходимое оборудование, выполните следующие задания.

Основное оборудование.

1. Стеклянная пластина толщиной 3 – 5 мм и длиной около 10 см

2. Стальной шарик диаметром приблизительно 2 см

3. Салфетка

4. Подсолнечное масло

Задание 1. Разработайте методику определения толщины масляного слоя на стекле. Какое дополнительное оборудование Вам для этого понадобилось?

Задание 2. Изучите изменение вязкого трения между шариком и стеклом с масляным слоем от толщины этого слоя.

\textbf{\underline{Цель эксперимента}:} изучить и определить толщину слоя масла на поверхности стекла, изучить движение шарика по залитой маслом поверхности.

\textbf{\underline{Оборудование}:} шарик металлический диаметром около 1,5 см, электронные весы, лазерный измеритель скорости, предметное стекло, миллиметровая бумага, шприц медицинский объемом 20 мл, подсолнечное масло.

\textbf{\underline{Теоретические сведения}:} Жидкость, разлитая на горизонтальную поверхность, благодаря поверхностному натяжению не растекается на бесконечную площадь, а собирается в одно или несколько ``пятен''. Что характерно, толщина этого пятна не зависит от объема разлитой жидкости, а только от ее внутренних свойств: поверхностного натяжения, плотности и краевого угла между жидкостью и твердой поверхностью. Такая задача рассмотрена во многих учебниках и задачниках по теоретической физике\footnote{Например, в задачнике под ред. О.Я.Савченко ``Задачи по физике'', задача 4.5.13 (\href{http://zfmsh.nsu.ru/zfmsh/html/biblio/articles/phys/zadach.pdf}{прямая ссылка})}, и толщина $h$ слоя равна
$$
  h=2\sqrt{\frac{\sigma}{\rho g}}\sin\frac{\theta}{2},
$$
где $\sigma$ --- поверхностное натяжение жидкости, $\rho$ --- ее плотность, $\theta$ --- краевой угол между жидкостью и твердой поверхностью. Если подставить данные для масла $\rho=0,\hspace{-1.3pt}92$ г/см$^3$, $\sigma=35$ мН/м, и считать $g=9,\hspace{-1.3pt}8$ м/с$^2$ и $\sin\theta/2 \approx 0,\hspace{-1.3pt}5$, то для толщины слоя масла на стекле получим
$$
  h\approx 2\cdot 10^{-3} \text{ м}.
$$
Определить же зависимость трения сферической поверхности по тонкому слою --- задача гораздо более сложная. Можно ожидать, что, так как для тонкого слоя площадь соприкосновения шара и масла пропорциональна квадрату его толщины, то сама сила будет квадратично зависеть от толщины слоя. Изучение этого усложняет тот факт, что толщина слоя масла постоянна (см. выше), и изменять ее каким-либо образом весьма проблематично.

\textbf{\underline{Постановка эксперимента}:} Вначале для измерения толщины масляного слоя были применены интерферометрические методы. Однако, ввиду достаточно большой ожидаемой толщины, они не дали положительный результат, толщину пленки не удалось различить при помощи лазера. Поэтому для ее измерения был использован гораздо более простой метод. Масло набирали в шприц, затем наливали на поверхность стекла и ждали 10-20 минут для того, чтобы оно успело перейти в состояние равновесия. Затем измеряли изменение объема $\Delta V$ масла в шприце, а также площадь $S$, занимаемую пятном. Толщину слоя $h$ вычисляли по формуле $h=V/S$.

Площадь $S$ измеряли при помощи миллиметровой бумаги. Ее клали на масляное пятно, масло пропитывало бумагу и становилось заметным на ней. Далее площадь пятна определяли по количеству квадратиков миллиметровки, испачканных маслом. Если площадь одного квадратика $S_0=1$ мм$^2$, а ``закрашено'' $n$ квадратиков, то площадь пятна $S=nS_0$. Определить, закрашен квадратик полностью или частично, было достаточно проблематично, поэтому при расчете использовали не стандартный метод палетки (1/2 на частично закрашенный квадратик), а урезанный (2 состояния: закрашен или не закрашен). Погрешность такой замены невелика, учитывая малость площади квадратика миллиметровки.

Трение же шарика о слой масла изучали, отпуская шарик с начальной скоростью $v_0$ и измеряя длину $l$ пути, пройденного им. В этом случае, если силу сопротивления считать пропорциональной скорости шарика $F=kv$, то скорость шарика зависит от времени по закону $v(t)=v_0 e^{-\alpha t}$, где $\alpha=m/k$ ($m$ --- масса шарика), а полный пройденный путь равен
$$
  L=\frac{mv_0}{k}.
$$
Из этого уравнения
\begin{equation}
  k=\frac{mv_0}{L}.\label{frictioncoef}
\end{equation}
Так как толщину слоя изменить было невозможно, то \textit{зависимость} от толщины слоя не была изучена.

\textbf{\underline{Результаты эксперимента}:} При проведении эксперимента были получены следующие данные:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$\Delta V$, см$^3$ & $n$ & $S$, см$^2$ & $h$, 10$^{-4}$ м & $\Delta V$, см$^3$ & $n$ & $S$, см$^2$ & $h$, 10$^{-4}$ м\\
\hline
5,2 & 10534 & 105,34 & 5,0 & 7,3 & 13737 & 137,37 & 5,3\\
\hline
4,8 & 9362 & 93,62 & 5,1 & 9,2 & 18025 & 180,25 & 5,1\\
\hline
6,5 & 12454 & 124,54 & 5,2 & 6,9 & 13306 & 133,06 & 5,2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Во всех случаях площадь квадратика миллиметровки $S_0=1$ мм$^2$ считаем известной точно. Погрешность в измерении объема $\delta V=0,\hspace{-1.3pt}5$ мл, тогда погрешность в толщине слоя равна
\begin{equation}
  \delta h=h\frac{\delta V}{V}.\label{heightpenalty}
\end{equation}
Учесть погрешность площади пятна весьма проблематично при таком подходе, да и она достаточно мала по сравнению с погрешностью измерения объема в шприце. Также, считать закрашенные квадратики было весьма долгим и кропотливым делом. По формуле \eqref{heightpenalty} получаем $\delta h \approx 0,\hspace{-1.3pt}01$ мм, что приблизительно равно случайной погрешности (см. таблицу). Общую погрешность в измерении толщины можно считать равной $\delta h=0,\hspace{-1,3pt}02$ мм.

При измерении пути шарика при движении по залитой маслом поверхности были получены следующие данные:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$v_0$, см/c & $L$, см  & $k$, г/с & $v_0$, см/c & $L$, см & $k$, г/с & $v_0$, см/c & $L$, см & $k$, г/с\\
\hline
15 & 34 & 5,4 & 23 & 50 & 5,7 & 16 & 37 & 5,3\\
\hline
18 & 39 & 5,6 & 17 & 39 & 5,4 & 29 & 68 & 5,4\\
\hline
11 & 24 & 5,5 & 16 & 36 & 5,5 & 13 & 28 & 5,7\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Величину $k$ вычисляли по формуле \ref{frictioncoef}. Масса шарика во всех случаях $m=(12,\hspace{-1.3pt}41\pm 0,\hspace{-1.3pt}01)$ г измерена при помощи электронных весов. Скорость измеряли при помощи специального лазерного прибора (аналогичного велосипедному спидометру, скорость измерялась по времени перекрытия шариком фотоэлементов). Погрешность скорости можно считать достаточно малой, погрешность длины $\delta L=0,\hspace{-1.3pt}1$ см как погрешность измерения линейкой, тогда погрешность величины $k$
\begin{equation}
  \delta k=k\sqrt{\left(\frac{\delta L}{L}\right)^2+\left(\frac{\delta m}{m}\right)^2}.\label{frictionpenalty}
\end{equation}
По полученным данным $k=5,\hspace{-1.3pt}5$ г/с, погрешность $\delta k=0,\hspace{-1.3pt}1$ г/с по формуле \ref{frictionpenalty} меньше случайной 0,2 г/с по таблице. Полная же погрешность $\delta k=0,\hspace{-1.3pt}3$ г/с.

\textbf{\underline{Выводы}:} Измерена толщина пленки масла на стекле $h=0,\hspace{-1.3pt}52\pm 0,\hspace{-1.3pt}02$ мм, а также параметр вязкого трения металлического шарика о поверхность масла $k=5,\hspace{-1.3pt}5\pm 0,\hspace{-1.3pt}2$ г/с. Зависимость силы трения шарика от толщины слоя не была изучена, т.к. не было найдено способа изменять его толщину. Значение толщины слоя масла неплохо совпадает с теоретическим, значение же параметра трения шарика сравнивать было не с чем, т.к. для теоретического вывода силы трения потребовалось бы решать уравнение Навье-Стокса, что усложняет задачу (необходимо устанавливать специальное платное программное обеспечение для его численного решения). Линейность же зависимости силы трения от скорости подтверждена в пределах погрешности проведенных измерений.