\documentclass[12pt,a4paper,pdflatex]{disser}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
%\usepackage{longtable}
\usepackage{parskip}
\usepackage{caption}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{gensymb}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}
%\usepackage{ulem}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epstopdf}

\oddsidemargin=0 cm
\evensidemargin=0 cm
\textwidth=170 mm
\textheight=260 mm
\topmargin=0 cm
\voffset= -2cm
\pagenumbering{false}
%\newlength{\varheight}
%\setlength{\varheight}{3.1cm}
\setlength{\parindent}{0cm}
\spacing{1.1}
\parskip=2mm
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

\begin{document}

{\Large \textbf{Эксперимент № 2 старшей лиги}}

\vspace{3mm}

1. По наклону графика в первой точке излома (мной определен как 6 K/min, или 0.1 K/s) можно получить массу воды в момент конца таяния льда:
$$
  m_1=\frac{P}{c\,dT/dt}=1.4\text{ kg}.
$$

2. Средний расход жидкости на наклонном участке посчитать довольно несложно. Наклон во второй точке излома составляет приблизительно 45 K/min или 0.75 K/s, что соответствует массе воды $m_2=0.2$ kg. Соответственно, средний расход жидкости на этом участке $\langle \mu\rangle_{12}=0.17$ kg/min. Если же рассматривать все время эксперимента, необходимо знать начальное количество льда и воды, а также конечное количество воды в калориметре.

3. Эту величину нетрудно найти из условия теплоизолированности. Считаем, что в калориметре нет маленьких кусков льда, которые могут покинуть сосуд через отверстие. Тогда исходная масса льда
$$
  m_\text{i}=\frac{P t_{01}}{\lambda}=0.53\text{ kg}.
$$

4. С имеющейся оценкой расхода жидкости странным является то, что оставшиеся 200 грамм кипятка не вытекли из калориметра за 1-2 минуты, а продолжали пребывать там аж 5 минут. Расход же в испарение
$$
  \mu_\text{evap}=\frac{P}{L}=0.016\text{ kg/min},
$$
что для такой дырки в сосуде пренебрежимо мало.

Сделаем оценку сверху, без учета испарения жидкости. Рассмотри цилиндрический сосуд площадью сечения $S$ и площадью дырки $S_0\ll S$. Скорость истечения жидкости $v=\sqrt{2gh}$, соответственно из сохранения объема
$$
  S \frac{dh}{dt}=-S_0\sqrt{2gh},
$$
откуда
$$
  h(t)=\left(\sqrt{h_0}-\sqrt{\frac{g}{2}}\frac{S_0}{S}t\right)^2.
$$
Тогда время опустошения сосуда
$$
  T=\sqrt{\frac{2h_0}{g}}\frac{S}{S_0}.
$$
Исходная масса жидкости в сосуде $m_0=\rho Sh_0$, а расход жидкости в начальный момент времени
$$
  \mu_0=\rho S_0\sqrt{2gh_0}.
$$
Комбинируя эти соотношения, получим
$$
  h(t)=h_0\left(1-\frac{\mu_0 t}{2m_0}\right)^2.
$$
Так как за время нагревания объем жидкости изменился в 7 раз, то конечный расход не может отличаться от среднего более, чем в $\sqrt7$ раз. Соответственно, максимальная масса оставшейся жидкости
$$
  m_\text{max}=0.04\text{ kg}.
$$
Учитывая все сделанные приближения, можно сказать, что жидкости там вообще почти (или совсем) не останется.

\vspace{5mm}

{\Large \textbf{Теория старшей лиги}}

\vspace{3mm}

1. Считаем, что одинаковые по массе звезды расположены в противоположных углах ромба. Пусть полудиагонали ромба $a$ и $b$, а массы звезд $M$ и $m$ при концах соответствующих диагоналей. Запишем равновесие системы ($\omega$ --- угловая частота):
\begin{gather}
  M\omega^2 a=\frac{GM^2}{4a^2}+2\frac{GMma}{\left(a^2+b^2\right)^{3/2}},\nonumber\\
  m\omega^2 b=\frac{Gm^2}{4b^2}+2\frac{GMmb}{\left(a^2+b^2\right)^{3/2}}.\nonumber
\end{gather}
Исключим угловую частоту:
$$
  \frac{M}{4a^3}+\frac{2m}{\left(a^2+b^2\right)^{3/2}}=\frac{m}{4b^3}+\frac{2M}{\left(a^2+b^2\right)^{3/2}}.
$$
Обозначим $m/M=\mu$, $a/b=x$. Подставим:
$$
  \mu\left(\frac{2}{\left(1+x^2\right)^{3/2}}-\frac{1}{4}\right)=\frac{2}{\left(1+x^2\right)^{3/2}}-\frac{1}{4x^3}.
$$
Выражения слева и справа одного знака тогда и только тогда, когда $x$ лежит в диапазоне от $\sqrt3/3$ до $\sqrt3$. Следовательно, острый угол ромба не меньше 60 градусов. Для заданных в условии острых углов
\begin{gather}
  \mu(88\degree)=1.06,\nonumber\\
  \mu(62\degree)=9.42,\nonumber
\end{gather}
а равновесной конфигурации с острым углом 36$\degree$ не существует. Стоит заметить, что предельная конфигурация с острым углом 60 градусов соответствует $\mu\to\infty$ (или $\mu\to 0$) и является устойчивым решением задачи трех тел. Вершины острых углов называют точками Лагранжа двойной системы тяжелых звезд, которые находятся в вершинах тупых углов, и в них находятся легкие объекты-спутники.

2. Цепь заметно упрощается, если ее ``сложить пополам''. Тогда ее можно посчитать как обычную полубесконечную. Сопротивление (в единицах $R$)
$$
  r=\frac{1+\sqrt{21}}{5+\sqrt{21}}.
$$

3. Запишем закон движения в виде $v(x)=\sqrt{v_0^2-2gx}$, где $v_0=B$, $g=A/2$. Считаем, что $T<v_0/g=2B/A$, так что брусок не остановился до соударения со вторым бруском. Скорость бруска непосредственно до столкновения $v=v_0-gT$, непосредственно после $u=v/2$, а координата точки столкновения
$$
  x_\text{imp}=\frac{v_0^2-v^2}{2g}.
$$
Считаем, что на второй брусок действует такое же силовое поле, как и на первый. Тогда высота подъема двух брусков
$$
  H=x_\text{imp}+\frac{u^2}{2g}=\frac{v_0^2-\dfrac{3}{4}v^2}{2g}=\frac{v_0^2+6v_0 gT-3g^2 T^2}{8g}=\frac{4B^2+12ABT-3A^2 T^2}{16A}.
$$

4. Считаем, что глубина $H>L$ и отсчитывается от нижнего торца пробирки. Пусть $\alpha$ --- доля объема пробирки, занятая газом. Тогда давление внутри пробирки
$$
  p_\text{in}=p_0+\rho_0 g(H-\alpha L).
$$
Из закона Менделеева-Клапейрона
$$
  p_1=\alpha p_\text{in}.
$$
Комбинируя эти соотношения, получим:
$$
  \rho_0 gL \alpha^2-(p_0+\rho_0 gH)\alpha+p_1=0,
$$
откуда
$$
  \alpha=\frac{p_0+\rho_0 gH\pm\sqrt{\left(p_0+\rho_0 gH\right)^2-4p_1 \rho_0 gL}}{2\rho_0 gL}.
$$
Устойчивым является только решение с минусом. Очевидно, это решение всегда положительно. Также, по физическому смыслу $\alpha\leqslant 1$, что приводит к дополнительному условию:
$$
  p_1\leqslant p_0+\rho_0 g(H-L).
$$
Также не стоит забывать про положительность дискриминанта:
$$
  \left(p_0+\rho_0 gH\right)^2\geqslant 4p_1 \rho_0 gL.
$$
Это условие не выполняется при выполненном первом для очень длинных трубок, погруженных сравнительно неглубоко. В таких случаях равновесия у такой системы вообще не будет наблюдаться.

\vspace{5mm}

{\Large \textbf{Теория младшей лиги}}

\vspace{3mm}

1. В свободном состоянии два стакана вместе создают вращающий момент
$$
  M_1=\rho a^4 g \cos\alpha \left(\frac16\,\text{tg}^2\alpha+\text{tg}\,\alpha+\frac13\right),
$$
препятствующий движению. Погружение тела в верхний стакан создаст компенсирующий момент
$$
  M_2=\rho a^2 gh\cos\alpha \left(l_0+h\,\text{tg}\,\alpha+\frac{a}{2}\,\text{tg}\,\alpha\left(1-\text{tg}\,\alpha\right)\right),
$$
где
$$
  \alpha=\text{arctg}\,\frac{H}{l_0+\dfrac{a}{2}},
$$
а $h=V/a^2$ --- объем погруженного тела, приведенный к размерности длины. При равенстве моментов $M_1=M_2$ система начнет выходить из равновесия. Очевидно, при дальнейшем движении оба момента будут изменяться пропорционально, так что равенство моментов вначале (а точнее, момент $M_2$ должен быть чуть-чуть больше) является достаточным условием перекатывания рычага. Запишем это условие:
$$
  a^2 \left(\frac16\,\text{tg}^2\alpha+\text{tg}\,\alpha+\frac13\right)=h\left(l_0+h\,\text{tg}\,\alpha+\frac{a}{2}\,\text{tg}\,\alpha \left(1-\text{tg}\,\alpha\right)\right).
$$
Решение этого уравнение имеет вид
$$
  h=\frac{-\left(l_0+\dfrac{a}{2}\,\text{tg}\,\alpha\left(1-\text{tg}\,\alpha\right)\right)+\sqrt{\left(l_0+\dfrac{a}{2}\,\text{tg}\,\alpha \left(1-\text{tg}\,\alpha\right)\right)^2+4a^2\,\text{tg}\,\alpha\left(\dfrac16\,\text{tg}^2\alpha+\text{tg}\,\alpha+\dfrac13\right)}}{2\,\text{tg}\,\alpha},
$$
второй корень отрицательный. Численно $h=0.384$ cm, что соответствует $V=6.14$ cm$^3$. Если пренебречь малыми по сравнению с $l_0$ слагаемыми в уравнении, можно получить $h=0.392$ cm и $V=6.27$ cm$^3$.

2. В однородной поглощающей среде освещенность убывает в зависимости от расстояния по закону
$$
  E(r)= A\frac{e^{-\alpha r}}{r^2},
$$
где $\alpha$ --- параметр поглощения. При помощи величин из условия можно найти $\alpha=0.0204$~m$^{-1}$ и $A=416.7$~lux\,$\cdot$\,m$^2$. Далее находим ``большое расстояние'' $L=80.38$ m, и наконец, освещенность после последней сдвижки $E_\text{f}=11.42$ mlux.

Можно решить задачу приближенно, ответ при этом получается хоть и не совсем, но близкий. Без поглощения освещенность на расстоянии 4 m от экрана равнялась бы 25 lux. Так как поглощение уменьшает интенсивность излучения пропорционально на каждом малом участке пути, то можно утверждать, что затухание умножает интенсивность на 0.96 за каждые 2 метра пути. Вдалеке вклад поглощения в убывание освещенности становится сравним с вкладом отдаления. Если пренебречь вторым, получим освещенность $E_\text{f}\approx 12$~mlux. Как видим, ответ довольно неточный, так что необходимо искать методы оценки ``большого расстояния'', что сводит задачу к первому методу.

3. (та, что 8-й класс) Из графиков нетрудно найти все требуемые величины. Второй мальчик догонит первого в момент времени $t=3$ min 20 s, средние скорости $v_1=3.14$ m/s и $v_2=3.57$ m/s соответственно. За 7 минут второй мальчик пробежит больше, чем первый. Соответственно, от длины дистанции зависит очередность на финише: если дистанция короче 760 метров, первый придет первым, иначе наоборот.

4. Сила, действующая на боковую поверхность конуса, равна векторной разности силы Архимеда и силы давления на основание. Так как давление линейно возрастает с глубиной, то сила давление на дно
$$
  F_1=\rho gHS.
$$
Сила же Архимеда
$$
  F_\text{A}=\rho g\frac{Sh}{3}.
$$
Соответственно, сила давления на боковую поверхность
$$
  F_2=\sqrt{F_1^2+F_\text{A}^2}=\rho gS\sqrt{H^2+\frac{h^2}{9}}.
$$

\end{document} 